
% Thesis Abstract -----------------------------------------------------


%\begin{abstractslong}    %uncommenting this line, gives a different abstract heading
\begin{abstracts}        %this creates the heading for the abstract page
%\begin{spacing}{1.5}
\noindent Actualmente la energía eléctrica es utilizada en prácticamente todas las actividades humanas. Sin la electricidad el estilo de vida en sí no sería tal. A nivel globeal, la mayor parte de la generación de electricidad proviene de centrraloes termoeléctricas que utilizan combustible fósil para producir electricidad. Los gases resultantes emanados de las centrales han contribuído al cambio climático que se está sufriendo en el planeta. \\

Es por esto que ha surgido la necesidad de alternativas de produción de energía limpia. La energía eólica y la energía solar son algunas de estas alternativas, donde a partir del viento y de la radiación solar se genera electricidad sin emanar gases contaminantes. Pero tanto la radiación solar como la velocidad del viento no son una materia prima constante, lo que dificulta las tareas de planeación por parte de las plantas generadoras de energía. Conocer con anterlación la cantidad de materia prima (Velocidad del viento) utilizada para la producción de la energía eléctrica permite estimar la energía a satisfacer por parte de la planta. Es por eso que se vuelve fundamental la estimación con anticipación de estas variables.\\

En este proyecto se propone la predicción a corto plazo de la velociad del viento con un horizonte de predicción de un día hacia adelante en intervalos por hora y por día. Para el pronóstico por intervalo diario se propone utilizar los distintos modelos pronosticadores desarrollados como Redes Neuronales Artificiales (RNA), %Máquinas de Soporte Vectorial (MSV), o 
y k Vecinos más Cercanos (kNN).\\

El problema de este caso, será diseñar el esquema de selección del modelo más adecuado para cada serie de tiempo. 

%Para el caso de intervalos por hora, se porpone utilizar un Banco de Modelos (BM), donde cada modelo contenido en BM definirá el pronóstico de una hora en particular, por lo que se tendrán 24 modelos. 

Para la definición de cada modelo se podrá utilizar RNA y kNN. El desarrollo de este proyecto puede contribuir a alcanzar la meta fijada por Gobierno Federal en la que se busca que el 35\% de la energía producida en el país para el año 2024 provenga de fuentes de energías limpias o renovables.\\

%\end{spacing}


\end{abstracts}
%\end{abstractlongs}


% ----------------------------------------------------------------------
